\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amsfonts, amsmath, amssymb, amstext, latexsym, amsthm}
\usepackage{graphicx, epsfig}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{exscale}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsopn}
\usepackage{fancyhdr}

\newcommand{\noi}{\noindent}
\newcommand{\dsp}{\displaystyle}
\newcommand{\iieme}{i^{\footnotesize \mbox{ème}}}
\newcommand{\jieme}{j^{\footnotesize \mbox{ème}}}
\newcommand{\jmunieme}{(j-1)^{\footnotesize \mbox{ème}}}
\newcommand{\mybox}[1]{\fbox{$\displaystyle#1$}}

\def\ligne#1{\leaders\hrule height #1\linethickness \hfill}
% utilisation :
% \ligne{5}

%\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
%\numberwithin{equation}{section}


\textheight 25cm
\textwidth 16cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\topmargin 0cm
\hoffset -0mm
\voffset -20mm


\pagestyle{plain}

\begin{document}

\baselineskip7mm

\noi ENSIMAG $1^{\mbox{ère}}$ année   \hfill Mars 2018


\vspace{1cm}


\begin{center}
{\Large \bf Méthode Numériques:
Simulation d'impact de billes

\vspace{3mm}

TP 2018

\vspace{3mm}
{\it Alexis Bigé et Baptiste Pollien}
}
\end{center}


\vspace{2cm}



\section{Simulation de la collision de deux billes par le schéma d'Euler explicite.}


Equation de modélisation de la collision de deux billes :
\begin{equation}
\frac{d^2x_1}{dt^2}=-(x_1 - x_2)^{3/2}_+
\label{eq1}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{d^2x_2}{dt^2}=(x_1 - x_2)^{3/2}_+
\label{eq2}
\end{equation}


Equation définissant l'énergie mécanique du système en fonction des déplacements et des vitesses des billes :
\begin{equation}
H=\frac{v^2_1}{2}+\frac{v^2_2}{2}+\frac{2}{5}(x_1 - x_2)^{5/2}_+
\label{eq3}
\end{equation}

%Question 1
\textbf{Question 1.} Montrons que pour toute solution de \eqref{eq1}-\eqref{eq2} on a $\frac{dH}{dt} = 0$ :
 \begin{proof}
On a :
\begin{align}
\eqref{eq1} &\iff \frac{dv_1}{dt} + (x_1 - x_2)^{3/2}_+ = 0 \label{eq4}\\
\eqref{eq2} &\iff \frac{dv_2}{dt} - (x_1 - x_2)^{3/2}_+ = 0 \label{eq5}
\end{align}

En dérivant $H$:
\begin{align*}
\frac{dH}{dt} &= \frac{dv_1}{dt}v_1 + \frac{dv_2}{dt}v_2 + (v_1-v_2)(x_1-x_2)^{3/2}\\
              &= v_1\left(\underbrace{\frac{dv_1}{dt} + (x_1 - x_2)^{3/2}_+}_{\eqref{eq4}}\right) + v_2\left(\underbrace{\frac{dv_2}{dt} - (x_1 - x_2)^{3/2}_+}_{\eqref{eq5}}\right) \\
              &= 0
\end{align*}


  \end{proof}

%Question 2
\textbf{Question 2.} On veux définir la fonction

\begin{align*}
  F : \mathbb{R}^4 &\rightarrow \mathbb{R}^4, \\
  Y =   \begin{pmatrix}
     x_1  \\
     x_2 \\
     v_1 \\
     v_2
  \end{pmatrix}
  &\mapsto
  \begin{pmatrix}
     F_1(Y) \\
     F_2(Y) \\
     F_3(Y) \\
     F_4(Y)
  \end{pmatrix}
\end{align*}

telle que le système \eqref{eq1}-\eqref{eq2} s'écrive comme une équation différentielle dans $\mathbb{R}^4$.\\

\begin{equation}
\frac{dY}{dt} = F(Y)
\label{eq6}
\end{equation}

avec
\begin{align*}
  Y(t) &= \begin{pmatrix}
     x_1(t)  \\
     x_2(t) \\
     v_1(t) \\
     v_2(t)
  \end{pmatrix}
\end{align*}

En dérivant $Y$ et en appliquant \eqref{eq1}-\eqref{eq2} :
\begin{align*}
  \eqref{eq6} &\iff \left \{ \begin{array}{ccc}
                  \frac{dx_1}{dt}&=&F_1(Y)\\
                  \frac{dx_2}{dt}&=&F_2(Y)\\
                  \frac{dv_1}{dt}&=&F_3(Y)\\
                  \frac{dv_2}{dt}&=&F_4(Y)
                \end{array} \right . \\
              &\iff  \left \{ \begin{array}{ccc}
                  v_1&=&F_1(Y)\\
                  v_2&=&F_2(Y)\\
                  -(x_1 - x_2)^{3/2}_+&=&F_3(Y)\\
                  (x_1 - x_2)^{3/2}_+&=&F_4(Y)
                \end{array} \right .
\end{align*}

On a donc :

\begin{align*}
   F : \mathbb{R}^4 &\rightarrow \mathbb{R}^4, \\
  \begin{pmatrix}
     x_1  \\
     x_2 \\
     v_1 \\
     v_2
  \end{pmatrix}
  &\mapsto
  \begin{pmatrix}
     v_1 \\
     v_2 \\
     -(x_1 - x_2)^{3/2}_+ \\
     (x_1 - x_2)^{3/2}_+
  \end{pmatrix}
\end{align*}

%Question 3
\textbf{Question 3.}  réponse


%Question 4
\textbf{Question 4.} réponse
\vspace{10mm} % saut de ligne

\section{Simulation de la collision de $n$ billes par le schéma d'Euler implicite.}

\subsection{Modèle non linéaire}

Equation de la modélisationde $n$ billes :
\begin{equation}
m_1\frac{d^2x_1}{dt^2}=-(x_1 - x_2)^{3/2}_+
\label{eq7}
\end{equation}

\begin{equation}
m_i\frac{d^2x_i}{dt^2}=(x_{i-1} - x_i)^{3/2}_+ - (x_{i} - x_{i+1})^{3/2}_+, \ 2 \le i \le n-1
\label{eq8}
\end{equation}

\begin{equation}
m_n\frac{d^2x_n}{dt^2}=(x_{n-1} - x_n)^{3/2}_+
\label{eq9}
\end{equation}

Equation définissant l'énergie mécanique du système en fonction des déplacements et des vitesses des billes:

\begin{equation}
H=\sum^n_{i=1}\frac{1}{2}m_i\left( \frac{dx_i}{dt}\right)^2 + \frac{2}{5} \sum^{n-1}_{i=1}(x_i - x_{i+1})^{5/2}_+
\label{eq10}
\end{equation}

%Question 5
\textbf{Question 5.} Montrons que pour toute solution de \eqref{eq7}-\eqref{eq8}-\eqref{eq9}, on a $\frac{dH}{dt}=0$:
\begin{proof}
On a :
\begin{equation}
\eqref{eq7}\iff m_1\frac{dv_1}{dt} + (x_1 - x_2)^{3/2}_+ = 0
\label{eq11}
\end{equation}

\begin{equation}
\eqref{eq8}\iff m_i\frac{dv_i}{dt} - (x_{i-1} - x_i)^{3/2}_+ + (x_{i} - x_{i+1})^{3/2}_+ = 0,  \ 2 \le i \le n-1
\label{eq12}
\end{equation}

\begin{equation}
\eqref{eq7}\iff m_n\frac{dv_n}{dtv} - (x_{n-1} - x_n)^{3/2}_+ = 0
\label{eq13}
\end{equation}

En dérivant $H$ :

\begin{align*}
  \frac{dH}{dt} &= \sum^n_{i=1}m_iv_i \frac{dv_i}{dt} + \sum^{n-1}_{i=1}(v_i - v_{i+1})(x_i - x_{i+1})^{3/2}_+ \\
        &= \sum^n_{i=1}m_iv_i \frac{dv_i}{dt} + \sum^{n-1}_{i=1}v_i(x_i - x_{i+1})^{3/2}_+ - \sum^{n}_{i=2}v_i(x_{i-1} - x_{i})^{3/2}_+ \\
        &= v_1 \left ( \underbrace{m_1 \frac{dv_1}{dt} + (x_1 - x_2)^{3/2}_+}_{\eqref{eq11}}\right) \\
            & \ + \sum^{n-1}_{i=2} v_i \left ( \underbrace{m_i \frac{dv_i}{dt} - (x_{i-1} - x_{i})^{3/2}_+ + (x_i - x_{i+1})^{3/2}_+ }_{\eqref{eq12}}\right)
            \\ & \ - v_n \left ( \underbrace{m_n \frac{dv_n}{dt} - (x_{n-1} - x_n)^{3/2}_+}_{\eqref{eq13}}\right) \\
        & = 0
\end{align*}

\end{proof}

On approche \eqref{eq7}-\eqref{eq8}-\eqref{eq9} par le \textbf{schéma d'Euler implicite} par :

\begin{equation}
 m_1 \frac{x_1^{(k+1)} - 2x_1^{(k)} + x_1^{(k-1)}}{h^2} =  -(x_1^{(k+1)} - x_2^{(k+1)})^{3/2}_+
 \label{eq14}
\end{equation}

pour $2 \le i \le n-1$:

\begin{equation}
  m_i \frac{x_i^{(k+1)} - 2x_i^{(k)} + x_i^{(k-1)}}{h^2} = (x_{i-1}^{(k+1)} - x_i^{(k+1)})^{3/2}_+-(x_i^{(k+1)} - x_{i+1}^{(k+1)})^{3/2}_+
  \label{eq15}
\end{equation}

\begin{equation}
  m_n \frac{x_n^{(k+1)} - 2x_n^{(k)} + x_n^{(k-1)}}{h^2} =  (x_{n-1}^{(k+1)} - x_n^{(k+1)})^{3/2}_+
  \label{eq16}
\end{equation}

%question 6
\textbf{Question 6.} On cherche a expliciter la fonction $f$:

\begin{align*}
  f : \mathbb{R}^n &\rightarrow \mathbb{R}^n, \\
  x =   \begin{pmatrix}
     x_1  \\
     \vdots \\
     x_n
  \end{pmatrix}
  &\mapsto
  \begin{pmatrix}
     f_1(x) \\
     \vdots \\
     f_n(x)
  \end{pmatrix}
\end{align*}

tel que :

\begin{equation}
  M(x^{(k+1)} - 2x^{(k)} + x^{(k-1)}) - h^2f(x^{(k+1)}) = 0,
    \label{eq17}
\end{equation}

où :
 \begin{equation*}
   M = \begin{pmatrix}
      m_1 & 0 & \cdots & 0 \\
      0 & \ddots & \ & \vdots \\
      \vdots & \ & \ddots & 0 \\
      0 & \cdots & 0 & m_n
   \end{pmatrix}
 \end{equation*}

On développe :
\begin{align*}
  \eqref{eq17} &\iff f(x^{(k+1)}) = \frac{M}{h^2}\begin{pmatrix}
    x_1^{(k+1)} - 2x_1^{(k)} + x_1^{(k-1)}\\
     \vdots \\
     x_n^{(k+1)} - 2x_n^{(k)} + x_n^{(k-1)}
  \end{pmatrix} \\
  &\iff \left \{ \begin{array}{ccc}
  f_1(x)&=&\underbrace{m_1 \frac{x_1^{(k+1)} - 2x_1^{(k)} + x_1^{(k-1)}}{h^2}}_{\eqref{eq14}}\\
  f_i(x)&=&\underbrace{m_i \frac{x_i^{(k+1)} - 2x_i^{(k)} + x_i^{(k-1)}}{h^2}}_{\eqref{eq15}}, \ 2 \le i \le n-1\\
  f_n(x)&=&\underbrace{m_n \frac{x_n^{(k+1)} - 2x_n^{(k)} + x_n^{(k-1)}}{h^2}}_{\eqref{eq16}}
  \end{array} \right . \\
  & \iff \left \{ \begin{array}{ccc}
  f_1(x)&=&-(x_1^{(k+1)} - x_2^{(k+1)})^{3/2}_+\\
  f_i(x)&=& (x_{i-1}^{(k+1)} - x_i^{(k+1)})^{3/2}_+-(x_i^{(k+1)} - x_{i+1}^{(k+1)})^{3/2}_+, \ 2 \le i \le n-1\\
  f_n(x)&=&(x_{n-1}^{(k+1)} - x_n^{(k+1)})^{3/2}_+
  \end{array}
  \right .
\end{align*}
\newpage

















%---------------------------------------------
%        MEMO LATEX
%---------------------------------------------
\noi \rule[0.5ex]{\textwidth}{0.1mm}
\noi

Ceci est une partie pour garder toutes les commandes latex.
\vspace{3mm} % saut de ligne

{\it capture-recapture}%italique.
%Réel
$\mathbb{R}$


Exemple code: {\tt https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Mathématiques}.

% pour les équation avec numero
\begin{equation}
\frac{dH}{dt} = \frac{dv_1^2}{dt}v_1^2
\label{eqtest}
\end{equation}
Ceci est une ref \eqref{eqtest}.
% équation sans numero
\begin{displaymath}
a = b
\end{displaymath}

% Alignement des égale

\begin{align*}
  x &= a + (b + a) \\
    &= 2a + b.
\end{align*}
  \begin{proof}
  \end{proof}

%Matrice
$\begin{pmatrix}
   a_1 & b_1 \\
   a_2 & b_2
\end{pmatrix}$

%système
$$\left \{ \begin{array}{ccc} y&=&x\\
u&=&xy
\end{array}
\right .$$

%def de fonction
\begin{align*}
  F : \mathbb{R}^4 &\rightarrow \mathbb{R}^4 \\
  Y =   \begin{pmatrix}
     x_1  \\
     x_2 \\
     v_1 \\
     v_2
  \end{pmatrix}
  &\mapsto
  \begin{pmatrix}
     F_1(Y) \\
     F_2(Y) \\
     F_3(Y) \\
     F_4(Y)
  \end{pmatrix}
\end{align*}

%equivalence
$\iff$

%cadre
\fbox{u=+(3-i)}

$\underbrace{x + \cdots + x}_{10 \text{ fois}}$

\noi \rule[0.5ex]{\textwidth}{0.1mm}

% Fin du document
\end{document}
